\section{Ferramenta de Análise de Código-Fonte: Projeto Mezuro}

A prática da engenharia de software exige compreensão do sistema desenvolvido como um todo, onde o código-fonte é uma das partes mais importantes. O engenheiro de software precisa analisar um código-fonte diversas vezes, seja para desenvolver novas funcionalidades ou melhorar as existentes \cite{meirelles2012mezuro}.
%
Como parte fundamental do projeto de software, o código-fonte é
um dos principais artefatos para avaliar sua qualidade
\cite{meirelles2009crab}. Essas avaliações não são meram
ente subjetivas, sendo necessário extrair informações que possam ser replicadas e entendidas da mesma forma, independente de quem analisa o código. As métricas de código-fonte permitem esse tipo de avaliação pois possibilitam analisar, de forma objetiva, as principais características para aceitação de um software.

%Métricas código-fonte
Há várias características que fazem do software um sistema de qualidade ou não. Entre elas há algumas que são obtidas exclusivamente através do código-fonte. Quando compilamos um software, por exemplo, características podem ser analisadas, mas outras como organização e legibilidade não. Isso não refletiria tamanho, modularidade, manutenibilidade, complexidade, flexibilidade, que são características encontradas na análise de códigos-fonte \cite{meirelles2013metrics}.
%
%Ferramentas para monitoramento de métricas de código-fonte
O esforço necessário para extrair métricas de código-fonte manualmente pode ser considerado imensurável. Quanto maior e mais complexo é o código, esse tipo de atividade se torna ainda mais distante das equipes de desenvolviento, dada a quantidade de propriedades e linhas de códigos a se analisar, além de não ser viável pelo tempo despendido.
%
Existem ferramentas que auxiliam nessas atividades, por meio da extração e monitoramento automático de métricas de código-fonte, elas auxiliam  a equipe durante o processo de desenvolvimento. Porém, existem existem poucas ferramentas disponíveis, e muitas delas nem sempre são adequadas para análise do projetos de software livre~\cite{meirelles2012mezuro}.
%Métricas são fundamentais para a melhora contínua de um projeto de software livre

A partir da necessidade de extrair métricas de código-fonte e interpretar seus valores, foi desenvolvida uma plataforma chamada Mezuro \footnote{\url{http://mezuro.org/}}. Ela possibilita o monitoramento de características específicas do software. O Mezuro foi concebido através de um longo processo de amadurecimento de diversas ferramentas, que teve seu início com o projeto Qualipso\footnote{Quality Platform for Open Source: \url{http://qualipso.icmc.usp.br/}}.
%Projeto Qualipso
O projeto Qualipso foi um consórcio formado por indústria, academia, e governo. Seu principal objetivo é potencializar as práticas de desenvolvimento de software livre, tornando-as confiáveis, reconhecidas e estabelecidas na indústria, através da implementação de tecnologias, procedimentos e leis \cite{qualipso2009}.
